古代戰爭入面 其實點知道敵人軍隊喺邊

嗰陣無雷達、衛星嗰啲
又唔會好似打機咁有全地圖視野
通訊設備又唔發達
其實點知道敵人喺咩時候咩地方發起進攻
假設要守一座孤城 四面八方都可能會有敵人攻黎 咁係咪要不停派探子360咁出去探敵 如果有探子翻黎匯報或者無按時翻黎 就代表有敵人 或者起高啲座城 靠高度去睇
又例如係兩軍喺啲地形複雜嘅地方作戰 或者沙漠 森林呢啲地方 唔易發現對方 咁又點同對方打 會唔會打一頭半個月其實根本仲未見到對方

古代其實有咩有效方法去搜索敵人

左下角有地圖咖嘛 同色咪自己友
唔同色咪其他國家

斥候騎兵
利申玩過aoc

瞭望塔 峰火台

呢個守城有用

咁兩軍對戰呢

可能每個探子會負責唔同嘅區域

例如負責查東邊嘅探子過咗預設時間都冇返嚟，就代表敵方有機會喺東邊進軍

卧底，奸細，細作

見人就搥

都係派斥候架啦 唔通點

探子回報

1.有地圖，係人肉自己走跟住畫出來嘅，有埋地勢，所以會揾高位去監測；
2.你都知敵人所在方位嘅，例如你座城東南係友軍，西北係敵人，咁你自然城西城北都會擺多啲軍隊，探子都多啲喇。
3.加固城防。萬一真係畀人打個出其不意，都可以死守到援軍到來；

所以只能盡人事去做你所講嘅探測，都會漏嘅。

探子出去搜索
咁大班人行軍
一定有線索可尋
停低紮營 周圍扔垃圾 生火煮食用既柴火 等等

以前叫會戰，
貴族、諸侯真係會約定時間開拖
(戰爭有一定儀式成份，打輸被俘可贖回)

如果係滅國式，難民會通知你對家由邊面來緊。

對講機

再探

軍旗，用支大旗打暗號去指揮

有玩過AOE呢類應該唔會問呢個問題

森林 沙漠 山地都適用

其實點約 例如我話喺香港決戰 你帶住啲人去左粉嶺 我帶啲人去左荃灣 就算幾萬人打鑼打鼓可能幾個星期都未見到對方

所以伏兵先咁有效?

打杖呀 開party呀？ 唔見人咪再前進/打道回府/佔領囉 企定定等咩

守城嘅話易啦
當座城正方型 東南西北咁計
假設東面有座大山，南面有條大河
咁呢兩邊用一成兵力守都得啦
肯定唔會由天險嘅方向攻過嚟

得返西北兩路
只要守軍係西路佈多啲障礙物、陷阱
咁你就可以預計到敵人會主力進攻北門
咁就重兵守北路

真正難嘅係草原上嘅野戰
嘅北狄騎住馬真係來去無蹤
所以漢軍野戰同啲外族打通常都輸

而家講明會戰 唔係玩佔領 咁姐係見唔到人我又翻屋企飛鴿傳書/派使者再約過咁

互派使者帶路 大家SET好場 再開拖

漢軍係守姐
北狄打北狄真係唔知點搵到對方
草原 沙漠 森林 山地呢啲真係唔知點打
會唔會要正面打場仗都要搵幾個月先開到拖 仲要人地可能想玩游擊拖冧你啲補給

呢個解釋就解釋到佢地點會面
咁但係人地特登帶你去啲陷阱咁咪全軍覆沒

訓練禽類

斥候

點同
aoe你喺隻斥侯度裝左cam 即時睇到佢睇到嘅野

其實斥侯係咪一隊隊咁行動
有料到再分拆啲人翻去匯報
其他繼續觀察

居高臨下

出芧招就唔係會戰啦
搞會戰就係想做盟主 攞威
喺一眾諸侯面前出術點服眾

當年項羽就係係啲仆街位殺出黎攻柒劉邦

好似有聽過 有無多啲資料

殺晒你地我講咩都得架啦 死無對證

即刻諗起鍾會 鄧艾點拎蜀國

靠飛鴿傳書運籌帷幄

探子回報~~

可以參考進擊的巨人 佢地係根據古代戰爭

姜維兵少 識領兵嘅將領又無幾個
俾鄧艾偷襲 無計啦

點解aoc 唔出 手機版 比moba 坐大哂

伏起地下聽聲

約戰（網上）

會戰Pitched battle

多數係貴族先會玩，時代背景唔會令一方想殺絕另一方
殺曬對家，邊個畀贖金？

史書將人數誇大十倍

首先探子係一定有
其次，除非將軍係個毫無經驗嘅on9仔，否則靠地形可以估到7,8成
最後咪心理戰同情報戰囉，古代名將往往就係你估唔到佢點行，但佢又估到你

你講緊係咩時代先 周朝定咩
殺神白起喺春秋戰國時代已經出現左啦喎

你估 探子得幾個人咩

係閒閒地一百幾十人
輪流負責唔同區域

訊息都係靠飛鴿傳 或者 真人快馬 (驛站有傳令兵之類的)

唔係幾信靠地形估到7 8 成 頂多3 4成
而且古代時候畫地圖都唔知準唔準 唔知有咩技術做測量
畫多左 畫少左 畫歪左都已經可以差好遠啦喎

你仲要講到好似心有靈犀咁 邊有可能丫 有無啲野佐證下

我諗防守方 熟地形
會比較容易估到攻擊方點攻

呢個解答幾好

古代其實探子係有專門訓練 定係臨時組成嘅部隊黎

其實想問飛鴿係咪要train架 要帶佢來回AB兩地幾次 定就咁拎去B點 佢自己識翻去A點(自己家)

POLO 消除迷霧
MARCO 顯示所有地圖

主要係 要將鴿子養在A地一段時間馴服訓練 俾佢熟悉環境

之後你將佢帶到B地，有需要就將書信綁响腳下，佢會自己認得方向飛返A地。

明白

因為真人快馬 始終有危險性
可能中間俾人截咗 或者俾人傳假訊息

所以主要都係用 飛鴿

仲有古代嘅路唔多
a城去b城可能得幾條路你揀
其他地方都係爛泥，石堆，山地之類
唔適合大隊部隊經過
同埋後勤，車隊之類為左方便運輸一定要經路過
咁嘅話選擇又會少左

真正俾你行得嘅路得一至兩條
探子回報或者捉心理都係捕住呢一兩條路

冇記錯飛鴿傳書係比較近代
好似係明
之前係冇呢樣野
主要靠探子

冇記錯探子係有專門兵種
好似現代嘅偵察兵咁
同埋有好多間諜
係敵對國家係咁插針
一開始徵兵/集結/出關就有通報

不過古代多數都有門禁
你係a地生活 冇批文係唔可以離開a地
所以點傳遞訊息又係另一個問題

至於點睇 敵人軍隊喺邊

我諗主要 睇幾方面

過萬兵移動
首先煙塵 聲音 一定有

其次係腳印
馬行過 人行過 馬車行過 一定有足跡 無可能完全消除到

以及古時打仗 一打係分分鐘打幾年
運糧係好重要 而且必需
運糧、物資隊因為貨重一般 機動力低
一定要行平路 大道
行唔到山 森林 (難行 加上易中埋伏)

所以估算好 對方補給線
就容易跟到大軍會响邊個位設營

春秋果陣就係

事實就係探子呢個系統唔完善
所以古代先會有咁多奇兵突襲既成功例子

其實唔知 所以有次奧地利唔小心攻擊咗自己友傷咗成萬人

以前日本仔會戰之前會互射一箭先
唔知邊個諗出黎

你一開始講啲野都好合理下
但後面個conclusion得一兩條行 真係好難令人信服 搞到好似玩三國志咁
a城b城如果唔係相鄰 例如由香港去廣州咁嘅距離 無廿幾條路行都至少有7 8個可能性

加密信息 古代有無

但你做守個個因為熟地形 應該可排除到得幾條路會係對面選擇既路 加上地理唔同 行兵方向都會唔同
如果係長期敵對國家可能真係估到都唔奇

其實講咁耐都無提到海戰
連道路 地形 地圖呢啲都無得咁你估
無望遠鏡 指南針呢啲真係玩鬼 派支軍隊去搵到人地條船隊打海戰真係大海撈針咁

海戰都有地形架 做過船撚就會知海會有暗礁 暗湧
同埋以我所知古代海戰會落浮標做定位

聽地下

偵察兵/斥候隊
斥候唔係一個個咁派出去
係一隊隊咁派出去(例如五人一隊)
分散去大軍周圍
有一咩事就派人番去報告/成隊撒退
所以領兵嗰個好重要
斥候點樣分點樣擺隨決定一場仗既勝負

利申 讀過孫子兵法

報！！！！

其實樓主有個前提概念搞錯咗，就係以為戰爭目的係「消滅對方軍隊」
但其實呢個只係手段，最終目的永遠係搶奪敵國嘅資源、城池等，因此其實心水清嘅人都會估到你準備行邊條路

睇過篇文章話，漢朝打匈奴既時候，好多時會搵唔到敵人而無功而還

以前韓信好鐘意自己親自去睇地形先
對陣果時就退
退休岩自己地形果時先打

有畫面 好想玩返

好似睇有幾多‘做’火 之後計返大約有幾多敵軍

黃帝時期好似已經有指南車

行軍好慢出發去到起碼幾個月

中間又要扎營又要生火又要柯屎

要唔發現先難

吹號角囉 唔同下數/聲音就代表唔同方向

下視其轍同登軾而望之

原來咁講究

就算現代戰爭其實都唔易咪海戰搵到對手 記得二戰時日本話自己中途島之戰輸喺俾對方無啦啦發現 兼且自己啲戰機換緊彈

斥候（千里馬）、瞭望台、細作包括喬裝、潛入，仲有狼煙、松明燈、信號箭等等，要用既方法實有

好多時都係估
所以有善守者藏於九地之下既名言

比一萬人你去打相等數里既敵軍，你會係成班集中衝過去，兵分兩路，定十面包圍，一念之差，勝敗兩途，都幾浪漫

咁我係攻方 都唔會貿貿然 喺未知道對方點佈防而進攻 假設我情報知道喺A路B路佈防(你估我行呢兩條路) 咁我可以喺C路(難行啲嘅路)兜過你

我意思係搵到敵人位置未必一定為左對決 可以為左避重就輕

攻方就係要諗對方佈防，更需要認識周遭地理。估計對方可守之地，自己迴避之地等等

烽火台點火把

其實古代打仗一定有好多呢啲小技巧 愈係名將愈經驗老道 假設求其搵個現代人翻去同佢地打真係俾人撚狗咁撚

睇下王者天下

尋泰記

減灶誘敵

斥候/探子/瞭望台/峰火

古代打仗，情報同速度好重要；
所以有「兵貴神速」呢樣野
蒙古一日騎兵行800里，所以守城人未洞悉到敵兵已經被攻城，攻其無備通常都贏。

講真 你喺灣仔扎個營 我喺中環都睇唔到啦 睇到呢啲痕跡姐係你都差唔多搵到對方 對搵嘅過程幫助唔大

因為現代啲路太好行
再加上古代地圖冇咁好
冇路嘅位分分鐘係未探索
貿貿然帶兵行可能成效好低 (被偷襲 / 蕩失路 / 嘥時間)
同埋我地睇到嘅地形同古代又差好遠
好多河填平左山又剷平之類
得一，兩條路揀係的確誇張左
但你揀得嘅路絕對唔多

用返現代地形去答你
假設你拖十萬人攻上廣州
唔計海路 你可以行嘅路都係得關口
其他地方都係山，河，沼澤
咁我派兵守住呢幾個關口已經守得一時
再加上古代好好戰略要點都有關口
潼關 虎牢關 之類成日係三國出現嘅名都閘左條路
想奇兵偷襲難度大

扎一個咩

幾十萬人扎，生火都生成萬堆啦

大煙到九龍都睇到啦

how do you turn this on???

泰朝已經有通訊器

wow學術台

你講到對方有心俾你知位置咁 正常知道對方離遠睇到一定唔會咁做 就咁帶乾糧 分批食飯 或者去幾個地方煮飯已經可以令敵人唔知 或者擾亂敵人視線

仲有一個問題 十幾萬人我諗你係元帥都會覺得自己有能力正面打 其實無需隱瞞自己嘅位置 幾千至萬幾人呢啲case要搵到佢地嘅位置靠睇扎營生火糞便呢啲一定唔好難

冇嫁 所以咪靠估囉
開戰前
D軍師係地圖上亂咁指幾指
之後就估係依個位進軍
所以有時都會聽到係比伏擊呀 d兵去太遠返唔切黎呀
所有都係靠估 估中對方估唔到既野 就係你贏
孫子兵法好似講過 奇兵係致勝關鍵
我諗所謂既奇兵 都係指對方估唔到既狀態下既突擊
利伸；尻up

據險而守嘅話的確可以逼到攻方要同自己打

咁正如上面位巴打所講 守防主動出擊 出去打游牧民族係咪好多時影都唔見 無功而返

其實好難睇唔到姐
好似香港咁
啲哨兵一上大帽山
幾乎成個新界望晒
加上古代交通差
真係大軍 咁多輜重 無理由爆林姐
咁行大路 應該唔會睇唔到
至於一小波遊擊 最多擾下敵
傷唔到主力

狼煙，烽火臺，通訊

子兵法有篇好似有講過類似野

係森林有大軍移動，d 雀會飛走，動物都會移動黎判斷

你話以前嗰啲係會戰，咁嘅話呃臭佢去某個地方一個月後打仗，一個月之後全兵出擊打人主城未搞掂

古代人無科技 但唔係弱智

睇下漢武遠征匈奴
霍去病㨂岩路做英雄
李廣揀錯路渣都冇
李陵行錯路做埋叛國賊添

其實係睇運

Spy check

兵法曰：敵近而靜者，恃其險也；敵遠而挑者，欲人之進也；其所居易者，利也言遠求挑者，恃其所處平易，利於作戰，故欲我進前；衆木動者，來也伐木除道欲來；衆草多障者，疑也澤中結草障蔽道分，以致疑我，恐見追攝也；鳥起者，伏也下有伏兵；獸駭者，覆也敵陣張翼，來複我軍；塵高而銳者，車來也車馬行疾，塵土沖起；塵卑而廣者，徒來也；散而條達者，樵采也；少而往來者，營軍也；辭卑而益備者，進也；辭強而驅者，進也軍在詭詐。兩敵使在其間，觀其言之發，可料其情；輕騎先出，居其側者，障也障兵欲戰；無約而請和者，謀也；奔走而陳兵者，期也或有外兵相應之期，專候吉時；半進半退者，誘也；杖而立者，饑也；汲而先飲者，渴也；向人見利不進者，勞也；鳥集者，虛也；夜呼者，恐也；軍擾者，將不重也；旌旗動者，亂也；吏怒者，倦也；殺馬食肉，軍無糧也殺馬食肉，是無儲蓄也；懸缶不返其舍者，窮寇也軍無懸缶者，悉破之，示不復炊也；諄諄翕翕徐與人言者，失衆也諄翕，兩人切語貌。士卒怒將，則私語作誹；數賞者，窘也軍驕，不有戰，數賞以勸之，此窘迫也；屢罰者，困也；先果而後畏其衆者，不精之至也先行刻暴以示強，欲士卒畏服。不以刑法，德政不精之；來委謝者，欲休息也徐進徐退謂之謝。如此，倦戰也；兵怒而相迎，久而不合，又不相去者，有奇謀也；使者目動而言肆，懼我也；幣重而言甘，誘我也。兵非益多，足以並力料敵取足而已。若不慮而易於敵者，必擒於人也。太公亦謂用兵之法，大要在審察敵人。其形之變，十有五變。見賄擊之，新集可擊敵初至，行陣未整，未食可擊敵軍或陣，日高未饋食，奔走可擊行陣失次，用力不齊，布陣不均，不戒可擊我示弱誘敵，敵不設備，不順可擊逆風向水向山之謂也，動勞可擊倍道無行，人馬未歇，未申約束，夜行于路，陣雖成列，前後不整，將離可擊大將已離士卒，獨在小將。小將無威，不能率人，人皆不服，長路可擊遠行爭路，晝夜不馬，擾亂可擊敵未成列，縱不相屬，橫行相戰或生或立，不暇可擊貪利求食，不暇成陣，候濟可擊渡河半濟，險路可擊山路險狹，沮澤泥陷，車馬單行，左右難救，警怖可擊厄路相逢，都無備擬，鼓噪掩擊，三軍怖懼，不定可擊陣數移易，人馬候望。皆謂乘其不備，出其不意，使其不能爲計也。吳起曰：其進退多疑，其衆無依，可震而走；士輕其將，而有歸心，塞易開險，可要而取疑爲不決也。無依無利度者，怯也。士輕其將，爲無威也。審易開險，得地形也。可要而取，言其易也；進道易，退道難，可來而前可誘敵使前；進道險，退道易，可薄而擊；居軍下濕，水無所通，霖雨數至，可灌而沈；居軍荒澤，草楚幽穢，可焚而滅；停久不移，將怠士懈，可潛而襲；日暮道遠，士衆勞倦，饑未及食，解甲而息，可乘而虜。此八者，不可不察也。凡敵，又有不卜而與戰，不占而避之者八。夫疾風大寒，剖冰濟水，不憚艱難，一也。盛夏炎暑，早行晏止，士卒饑渴，務於取遠，二也。師既淹久，糧食無備，百姓怨嗟，妖祥數起，上不能止，下無其准，前攻失序，言聲高遽，三也。軍資既竭，薪芻又寡，天多陰雨，欲掠無所，四也。兵徒不多，地又不利，人馬疾瘼，四鄰莫至，五也。將薄吏輕，士卒不固，三軍數驚，師徒無助，六也。戰勝而驕，士卒獻功，行伍失序，軍中嘩亂，七也一本作：道遂日暮，士庶勞懼，倦而未食，解甲而息，亡也。陣而未定，舍而未畢，行阪涉險，半隱半出，八也。諸如此者，擊之勿疑。若其土地廣大，財富人衆，惠施流傳，賞信行察，發必得將，陳功居列，任賢使能，師徒之衆，兵甲之精，四鄰之助，大國之援，凡此不如敵人者，避之勿疑。所謂見可而進，知難而退，兵法又當視敵鼓角、人馬隊伍喧靜以避之。凡金鐸之聲下以濁，鼓鼙之音隰如沐，旗幟皆重而自垂曳如沾霧，此衰敗之兆也。戎馬驚奔，士卒恐懼，妖言相惑，或以耳相屬，此潰散之象也。隊伍擾亂，行陣不定，或坐或起，言語喧噪，此軍亂之象也。皆可乘而掩取也。雖然，見敵之意可擊如此，又當反慮敵人矯計誘我。所謂兵怒而相迎，久而不合，又不相去，半進半退之類，宜密察之，此必有奇伏之變。雖雲鳥起者下有伏兵，其或自伏兵之上，譎爲椛妻鳥，安高不動；或竦人立於草木之中，挽弓別彈以祛飛鳥，令人疑之之類，則察者又須以他事參驗而後動。故曰：察之而知得失之計，候之而知動靜之理；以衆攻衆，衆存不攻；以食攻食，食存不攻；以備攻備，備存不攻。釋實而攻虛，釋堅而攻脆，釋難而攻易，此百勝之術也。

所以成日有偷襲

aegis

參考第二次布匿戰爭

霍去病次次都斬獲極多,李廣次次都食白果最後仲要自殺,不如係2者能力有差

烽火戲諸侯聽過未

交通條件有限
一般軍隊行到係個幾條路都個堆城入面
基本上打得大家都知係邊到咁上下會有軍隊

可以唔知
姜維守劍閣
鄧艾偷渡陰平
GG

古時連天氣 時間 中草藥 地震 方向 都估得咁準 又唔好太過低估古人智慧

笑撚左

蜀漢係知道鄧艾偷襲,唔係諸葛瞻點戰死

反而比較關心群揪嗰陣點先唔會劈錯自己友

所以軍隊會駐紮係險要或者容易防守既地方
例如歷史上既南京背山面江，容易偵測對方之餘仲可以以逸待勞

人肉雷達

重睇王者天下啦

姜維唔知

姜維知都冇用 鄧艾入到蜀 如果d 守軍唔咁on9 基本上都好難入到成都

邊個估到諸葛瞻會突出綿竹，自投羅網

自己down次total war去玩就明

大家傾好曬係邊度打

姜維與鍾會十萬主力相持,知道唔通放低眼前十萬敵軍去綿竹 ?

古時交通唔發達，可以俾軍隊輜重行嘅大路通常得幾條，所以大家都大概估到敵軍會喺邊。

之後再分析下斥侯同間諜送返嚟嘅情報，正常可以推斷到敵軍喺邊路打過嚟。

當然，奇襲唔計，因為奇襲喺詭計嘅一種，唔可以用正常方式去分析。

講緊點知
我舉例話可以乜都唔知
唔係討論對錯

求姜維唔知嘅史據

啱呀。所以古代野外戰役搵到對方先已經贏左一大半。

以前北方要嚟嶺南
中間隔住五嶺
都係得湘桂走廊(靈渠)，同梅關大庾嶺，仲有海路
都已經冇乜選擇

華北平原同山西高原又係隔住太行山脈
要穿過太行山就要行太行八陘，陘指山口

以前我都好似孫大炮咁
以為喺兩個地方中間是但畫條線就可以互通
但好多時中間隔住好多山
條路一定係迂迴曲折，要上山落山
而家可以整隧道整橋先至話可以整直條路

如果真係咁多平路
當年蒙古打南宋就可以一馬平川

就算講返香港
要喺九龍入沙田，唔計隧道都已經好少選擇

可能係敵人根本好多
睇下咁岩撞到邊個

軍旗同裝甲

咩奇襲唔計 你以為係打機咁發動技能 做情報就無晒用

點會, 李廣真係勁黑仔, 次次遇敵都係敵人精銳+一個打十個
相反霍去病帶住主力, 去親都有料到, 咁都唔贏真係死左去啦

how do you turn this on 呀on9

笑咗
除咗衛霍幾次漢朝漠北出征其他漢軍(包括李廣)連敵人都搵唔到,仲要唔係一次半次,係好幾次都係咁,頭幾次霍去病衛青以少勝多,斬獲封候又比你食咗
咁都賴地硬話自己運氣唔好而唔反省自己索敵做得差將才不足
一次半次就話運氣姐,次次都係咁仲好意思話運氣
帶主力都唔代表穩贏,深入漠北,人生路不熟,霍去病可以打到封狼居胥,破匈奴王庭,衛青可以打到收服河套,七破匈奴,就係靠軍事才能
話帶主力就應該穩贏李廣,公孫敖龍城一役被匈奴打到全軍覆沒,李廣利比大宛打到慘勝有咩資格講帶多兵就贏

我講霍去病你就講埋衛青, 打贏入埋霍去病數
講李廣就扯埋去公孫敖, 打輸都入李廣數, 咁你講晒啦
ok u win

即刻諗起大內密探零零發

講到明奇襲，俾你搵到佢仲叫奇襲？
我講嘅係正常情況下可以搵到敵軍嘅方法
奇襲係用非正常嘅行軍路線突襲敵人，加上得將領先知計劃，保密度極高
所以我先話奇襲唔可以用正常情況（預測路線同情報分析）去分析。

平常用既區成日行 當你行100次 每次都改d唔對路既位 自然就地圖啱

貴族戰好似係大約春秋戰國時期，兩班人約好時間地點打，唔黎會係諸侯之間比人笑。而戰事大多冇戰術可言，人多玩撚哂。

日本果陣係會每個人插枝旗仔 上面有自己軍隊既家徽 同一個家徽既就係自己友
不過中國唔太清楚

Send a raven

講到霍去病封狼居胥,打到祁連山,同匈奴王庭,殺三封將封候唔係自己打咁
講到李廣龍城一役全軍覆沒唔係自己輸,後面漠北一役自己迷路到自殺關人地事咁,吹到李廣幾勁幾勁結果一生戰功連候都封唔到
你依啲先ok you win

又黎兵多夠勁論
係咁易李廣利就唔駛咁柒啦

係咁易贏,衞青打到變龍城飛將,李廣帶主力全軍覆沒差啲被斬首

你係唔係想講風林火山?
其疾如風 其徐如林 侵略如火 不動如山

你同係嘅敵人永遠要跟住水行

人唔食嘢可以頂好耐，又可以帶乾糧；相反，冇水嘅話士兵根本唔會打到。

再加上樓上好多巴打講，十萬人行軍，一定要行已開發嘅道路，而且唔可以係鄉村小路，一定要係主要幹道。

又要容納十萬人嘅道路，又要附近有水源，進攻路徑其實並唔係多。

團隊頻道

太仔細, 垃圾手機控制唔好玩

日本唔係人人都插旗，而係成班人圍住插旗佬走
有時打到亂，又怕殺錯自己人/被自己人殺，見到插旗佬，唔係自己隊既都會即刻衝返去

特別班農民兵、基層未必有統一甲冑，就更需要圍堆

可以咁講 通常係正式足輕都會有 但係多數打仗係會撈民兵

正式足輕本身都係武家出身
好似秀吉由侍從、暖鞋再升級做正式足輕，以至最後到天下人都可以話係萬中無一既奇蹟

用keyboard, Enter MARCO , POLO

POLO 關閉戰爭迷霧
MARCO 顯示地圖

斷9估

咪亂鳩引用啦
呢句係解大軍行動同作戰應該要有嘅表現

Liddell Hart本戰略論-間接路線
入面好多案例都係講軍隊行軍專登唔行大路
而係抄小路或者穿越難行無路的山野叢林去偷襲敵人取勝
然後再由地理行軍上的間接路線再延伸到戰略上同手段上的間接路線

孫子兵法所謂攻敵所必救，以迂為直以患為利其實都係間接路線的體現

間接路線都唔一定會成功
而且班士兵都要好大毅力 未開波都行到攰死晒
仲未計水糧食
所以軍師定行軍路線係好難
睇返諸葛亮其實都真係幾癲

你邊隻屎眼睇到我話李廣好撚勁 我只係話佢勁黑仔，打親仗渣都冇
讀歷史讀到好似你咁，你不如早d收皮

要好有紀律
李愬雪夜襲蔡州，兵馬凍死路邊，冇人敢出聲

探子回報+奇門遁甲，精準過雷達，好似係

其實唔神密，不離奸細、戰術、偵察、經驗、運氣之類。最早打鳩匈奴既李牧就係戰術引敵人主力軍隊集結起來再包抄。竇憲殲滅匈奴咪用奸細、戰術（只搵大佬打）、偵察。講真搵唔到游牧民族主力消滅，跟本冇得打；

第一 細心嘅將領都可能會估下有無奇襲 所以預測路線仍然有用
第二 有細作喺你支奇襲嘅軍隊入面嘅話(可能性細啲) 情報收集仍然會知

如果唔係淨係講古代， 香港近代嘅抗日戰爭都可以 講下， 日軍就係喺新界既時候錯估山勢， 發現新界嘅山難守難攻。 所以都損傷慘重。

貼隻耳仔係地下就會聽到敵軍動向

無知一問 日軍嘅損傷慘重係咪死左10幾廿個人

笑咗,佢依啲叫廢,唔係叫黑仔,學術討論好似你咁叫人收皮,得啖笑

探子...
同我再探，一日探唔到我殺你全家，大將軍言出必行

唔知聽邊個講過
以前打仗成隊人咁衝 見到人正面就劈 背面就自己人

lm

其實都勉強做到 精化版都未必洗

咁你只可以排開一字型咁打

其實用香港地形當係古代咁就可以諗到

我霸左飛鵝山，其實邊個係九龍行軍我都會睇到，再用煙火通知

又例如我想打鳩元朗仔，就只有2~3條路揀

由頭到尾都只係你話佢廢, 係要講到我話佢好勁
黑仔同能力有咩直接關係?? 咪轉移視線, 咁既腦走去討論歷史, 真係少見

智能手機時代之前出過
細細個嗰時用過nokia手機玩

真以八月發長安，從子午道南入。司馬宣王泝漢水，當會南鄭。諸軍或從斜谷道，或從武威入。會大霖雨三十餘日，或棧道斷絕，詔真還軍。

黑仔, 發大軍打蜀先黎落雨, 咁你條柒頭又會唔會話鄧艾鍾會打蜀又唔落雨, 係曹真一打就落雨, 所以曹真好撚廢?
黑仔同能力有咩野關係?

第一 你好難預測敵軍奇襲路線，因為奇襲多數係抄小路或者爆林，可能路線太多，唔可能避曬，將領可以做嘅只有盡量避免行高危路線，例如陜谷或密林，同埋盡可能派斥侯喺附近巡邏，即使遇上奇襲都有時間反應。

第二 奇襲由計劃到執行通常只會係一段好短嘅時間完成，加上計劃多數只有執行嘅將領知，所以俾細作收集到情報嘅可能性好低，反而奇襲俾斥侯發現嘅機會仲大過俾細作洩露情報。

正正因為奇襲唔可以用常理預測，所以歷史上奇襲往往都以大勝作結果。

方陣都唔洗一字型啦

如果奇襲下下都work咁就一直奇襲 唔洗打正面啦 講明奇襲 姐係成機率唔會高 危險大 隨時折兵損將
唔係話我而家奇襲 就唔會俾人發現架
嗰啲成功嘅奇襲都係精心策劃過 珍珠港plan左幾耐 絕對無可能短時間plan完兼且好成功 你唔係以為自己喺地圖手指兩指 話我地喺度奇襲啦 咁就ok卦

我由頭到尾都無講過奇襲下下work，損失唔大
我一開頭個論點係奇襲唔可以用常理嚟預測
見你唔係幾明我講咩咪再解釋下點解奇襲唔可以用正常方法嚟估奇襲軍喺邊

另外，奇襲要精心策劃唔代表要嘅準備時間長，奇襲嘅精粹在於「奇」，由計劃到執行時間愈短成功率愈大。而我所講嘅短時間係講緊一日至幾日，比正常戰役嚟講相對較短嘅準備時間。而且奇襲本身就有好大隨機性，多數定好個大概（目標同路線）就開始執行，淨定嘅就係睇將領隨機應變嘅能力

至於珍珠港叫成功？
日本完全做唔到佢嘅戰略目標喎
你唔好見佢炸到珍珠港就叫成功啦
偷襲珍珠港完完全全係一個失敗嘅奇襲。
加上你古代嘅定義係包埋二戰？
如果係包埋二戰咁講我無講過嘢，因為由一戰開始成個戰爭形式已經改變曬

大佬 你嘅唔係用常理黎預測係講奇襲唔可以用路線推測同情報收集黎推斷 你講到明奇襲唔計
我就係話俾你聽路線推測同埋情報收集都可以防範到奇襲 令奇襲嘅可能性大大降低

跟著你駁我話"短時間完成" 唔會夠時間洩漏情報 唔俾人知就等於成功奇襲咩 仲要計埋成效 短時間成效大嗰嗰都想架啦 但唔現實 而家唔係打機做戲啊大佬 精心策劃唔等於需要長時間你都講得出

邏輯上 你時間短係就係難俾人發現 但係成效大係要周密嘅計劃 姐係要長啲時間 會增大俾人發現嘅風險

如果你要plot個graph
奇襲success rate 係 y axis, time 係x axis
你應該會見到一個concave downward嘅curve

至於珍珠港嗰點更加唔知你駁咩

佢已經做到無俾人知同埋有周密計劃呢兩點
已經差唔多係maximize左個成功率

佢結果失敗與否見仁見智 可以話佢輸運 但你唔可以單用佢個結果去做評價

如果係野戰 有經驗既守方將領可以跟據對地形既熟悉估計最有可能既築營地點, 再係呢d 關鍵地點加強偵察, 同埋跟據補給途徑 , 估計腳程, 應該會有個清禁既big picture

如果係客方, 就要知對方既要害, 糧倉, 補給路線, 先天地理優勢, 就可以估計到大概對方會係邊d 位置待機, 同埋大概行進路線, 當然事前對地形既考察要詳細, 戰前情報工作都要做得足

樓主點睇
好鐘意討論古代戰爭

日軍統計*：
692人死亡
1,662人受傷

英軍統計*：
1,679人死亡
1,042人失蹤
10,818人被俘

日軍軍力：
29,120人
47架戰機
1艘輕型巡洋艦
3艘驅逐艦
4艘魚雷艇
多艘炮艇（第38師團、第1砲兵隊、第2支那遠征艦隊及配屬部隊）

英軍軍力：
13,539人
5架戰機
1艘驅逐艦
多艘炮艇（駐港陸軍、海軍、空軍、義勇軍、預備隊及護士隊）

呢場戰役雖然係輸，但我覺得英軍已經打得好好睇。樓主可以睇下 係香港中大既學者。佢用軍事方面去分析呢場戰役。我覺得佢寫得幾客觀。

日英雙方資料來源為：

想講多句，我覺得英軍輸係因為無增援，就算加埋加拿大個千幾軍人，根本幫唔到啲乜。係共軍出賣民國既情況下，連民國軍隊都唔夠。我覺得如果有增援，英軍一定守到。不過事後孔明係無用。樓主你當我打飛機啦。

我覺得有時間、有人力物力做到你講嗰幾點係大大提升左搵到敵人位置嘅機會 正如好多巴打上面有講 從軍需(正所謂 三軍未動 糧草先行)/地理位置呢兩點黎睇 會可以推敲到/縮減到敵軍出現位置嘅範圍 將領本身嘅經驗都重要 上面有巴打提到韓信會退到自己熟悉嘅地形先反擊

但我就諗 海(有巴打提過可以古代海戰已經有落浮標做記號) 沙漠 森林 山地 草原 呢啲地方又點算

btw 都想問下 游擊隊位置難以捉摸 可能有時連友軍都唔會成日知道佢地喺邊 喺現代都唔易補到給 咁係咪古代係無游擊隊

Thanks巴打 睇下先

條link好似入唔到 同埋係咪要買左睇得

我整得條link唔好，

， 樓主你試下咁樣得唔得。 本書要買㗎， 我以前係同事借畀我睇。

有陣時補給係去到當地人家用錢買糧
買唔到就搶
唔一定自己帶

除左游牧民族好少聽到玩游擊

你用上帝視點睇戰爭 講到紙上談兵 完全無代入戰爭每一個參與者角度去睇戰爭

點為之出奇不意攻擊敵人 唔係將非主流既觀點實行就叫出奇不意 如果你咁解釋自然可以話細心既將領可以發現所有非主流既行軍方法同路線 但問題係將領憑咩知道呢啲野 佢既知識（例如地理 軍事理論知識）邊到來 點解佢知道有c既奇襲路線然後加緊防禦

德國1940係阿登山地兜過馬奇諾防線 係法軍認知中係無坦克可以穿越山地既可能性出現 但因為呢場戰役 啲指揮官會係腦海有左呢份認知（如果佢地有接觸過呢場戰鬥資料）佢地會防範 但呢個係之後既事

然後指揮官知道左有呢條路線既奇襲可能性 佢又憑咩去肯定呢個係事實 呢個涉及情報 引用翻你地提及既細作同探子慨念 奇襲既資訊會鎖定係指揮者及少部份親信身上 極少人知道

再一步來講 一旦細作知道 可供細作傳送消息既時間又是否足夠 企係細作立場來睇 佢又會唔會犧牲自己去確保資訊儘快傳出去 係細作方面可以得知奇襲消息既可能性係低 而降低呢個可能性都係奇襲指揮官考慮既野 唔係得守個方諗到

你話探子可能發現 假設奇襲守方事前唔知既話 佢作為進攻者 佢考慮既係點樣快速同埋較低損失下擊敗敵人 唔係失敗既可能性 但為左預防奇襲 佢當然會擺少量探子去防奇襲 但佢既諗法係咪同攻方奇襲諗法一樣 佢地知既野係咪相同

結論路線推測唔係話唔用a路線就係b路線 情報搜集亦都唔係好似打機禁個制就攞到 入面有好多技術性問題同細節要考慮 唔好抽空左成個概念係度打稻草人

我覺得你一開始已經將奇襲套用左喺現代戰爭度
而家有飛機坦克航空母艦潛艇呢啲武器 奇襲嘅路線變得好多樣化 更加有各種加密法去保護奇襲嘅作戰計劃
但討論嘅主題一直係講緊古代
因為古代作戰有諸多限制 所以我話細心嘅將領可以容易發現非主流嘅進攻路線
請諗下以下兩個情境:
首先 如果你係攻方 我守城 正如上面有巴打講過 事前守將可以做去準備功夫 實地考察 比起作客嘅攻方對地形嘅理解會更好 你諗到嘅進攻路線我作為守方應該會俾你知得更清楚 (當然呢度我地無理到攻方同守方有無作戰經驗可以令佢對地形有額外嘅認知 或者雙方知唔知對方嘅作風 同埋軍事理論上嘅差別 假設大家呢啲野都差唔多 只講地形上嘅熟悉程度嘅差別)
第二 如果兩軍對戰 即時我對地形唔熟悉 都會優先揀啲地方係易守難攻去扎營 唔會選擇一啲會四面環敵 有眾多被進攻路線嘅地方
退一步黎講 佢就算唔100%肯定一條路有偷襲 只有30 40%可能 守方仍然可以安插探子/哨站去範防 奇襲路線要成功 係要喺100個對方可能諗到嘅可能之中搵到1個佢完全諗唔到嘅可能 唔係一件易事黎

到講翻情報收集嗰點 無錯 係古代就算有細作內應 唔係現代 所以無咩可能打個電話即時話你知敵人有咩行動 呢點我都知得唔多 睇下有無巴打解釋下啲內應點樣通風報信 因為我見呢度幾多巴打都有提到細作/內應係有用 我都好好奇古代情報系統係點樣運作

條link而家ok了

上網自己google下咩叫峰火台

開原遼闊既戰場我諗離不開廣佈線眼同延長防線, 人愈多愈著數, 但發現敵人後要點樣有效率咁重組陣營真係學問

open sea 應該都係差唔多, 如果無充夠數量就肯定係夠彩數

古代遊擊隊就睇下定義係咩, 但派出去擾亂敵人既就一定有, 始終古代機動性會差d, 城市又唔會大得去邊, 遊擊都要有好好既地理環境作掩護, 但對方都唔會咁易行去呢d 地理位置

嗯, 以戰養戰就實有, 所以咪話睇佢補給途徑, 例如佢地附近有盟國, 咁就好可能會係盟友陣地補給, 咁呢d地方可以假定成佢地既check point之一

如果佢地要搶, 咁一地係取易不取難, 要睇沿途有邊d 村落易落手, 正如有巴打講, 逃走既難民已經講到佢地方向

如果係由出發地補給, 咁一定要有主要路線連接敵軍所在地

如果佢地係自己帶糧, 咁攻擊路線就會相對直接同快, 咁兜遠路既機會就會少左

總然言之咁大班人行軍一定有好多痕跡, 時間耐左一定會被發現

同意, 其實好難會有一個進攻路線係無考慮過, 反而我覺得係進攻時間難遇料, 或者從來都無諗過對方會打過黎, 咁奇襲既成功率就會高d, 就好似Nazi閃電戰咁

另外又想提下, 古代高明將領行軍, 其實都會厄埋自己人, 會預左自己軍隊入面咁多人一定管唔晒, 有d 係細作, 有d 可能想用情報投敵換取著數

佢地行進既時候都會做多d 假動作, 放下流料比自己d 下屬等等

其實古代打仗都係走唔出會戰, 據險而守, 圍城戰, 野戰

會戰呢啲大決戰好多時都係要爭天下要堂堂正正咁贏對方
所以好多時都有哂共識幾時喺邊度開戰
根本唔使諗對方位置喺邊

守天險呢啲就係因為靠地形令敵人只可以喺固定一兩個方向正面攻擊
斥侯只係要查到敵人有幾多兵力同預計幾時到就得

圍城已經兵臨城下一早睇到哂

野戰就真係要靠斥侯做野
但打仗閒閒地都幾萬人一齊行
所以地形已經限制咗好多路線
淨返落嚟就係靠軍師去推論對方會行咩路嚟打

除非係啲流寇或者遊牧民族咁機動性極高又無根據地加上喺平原作戰
否則總可以靠地形+經驗+戰術(即係兵法)去推論敵人喺邊
之後就靠斥侯去確實咁搵敵人出嚟

至於用奇兵就係做啲兵法以外嘅事
成功就緊係收獲豐富
但相對就係風險好高
e.g. 德軍穿過阿登山路突破防線, 但係萬一啲坦真係爬唔到山點算?

你地都係唔明 你地依然覺得奇襲 估路線就得 你識估 人地唔會識估？ 你點知奇襲攻方邊知既路線資訊係咪多過你 德國既例子係講奇襲守方既資訊同認知唔update 假設奇襲方要從爛地攻過來 守會考慮到呢點 但佢會覺得無可能呢到打到來 因為呢到太難行 會卡死軍隊 所以佢派好少探子係呢個方向 而基於呢個心理因素 探子都會放鬆左警剔

但情況下 原來攻方一早係呢到修好條橋 然後從呢邊打過來 以奇襲守方對呢邊既忽視 佢地係無辦法阻織到有效既情報傳送同防守 呢個係奇既地方 係利用對方資訊同心理劣勢來進攻 當然你可以話守方會利用呢點來反過來陰攻方 但呢個變左博奕論會無限loop 而且最緊要係咁易估到既奇襲就唔係奇襲

我諗作戰唔會咁單一，攻打城市，可能有一兩路有天險，奇兵會攻

或者南北兩路攻，守將就要估邊一路是實，邊一路是虛（佯攻）

好似巴打講野戰最難搵，如年羹堯打青海，就係和外族敵軍互相搜索兵團大本營。估下煙火、足跡，但大家都有唔少哨站，亦會拔營移動，考將才高低。

幫巴打講個例子
劉邦明修棧道暗渡陳倉就係用奇
利用假動作呃項羽
目的係掩飾佢大軍行陳倉
中間唔係估對方會行咩路
而係有證據顯示漢軍準備行A路
但實際係行B路
楚軍比情報呃咗就自然做錯準備

我都有諗過呢個例子haha

所以我想講唔好假設守方係全知全能 知道晒推斷晒進攻既可能性 尤其係古代 當兵會係咁聰明既一早走去做官 重同你走去打杖？ 奇襲戰有時就係建基係將領質素既差異上面

而且唔好想象奇襲一定係趁你放鬆扎營時打你 趁你行軍時打你都係可以 只要做到出奇不意 你估佢唔到既效果就得

三國有一場戰事幾得意 唔太記得詳情 好似係曹操打呂布 曹操有事走先 於是退兵 陳宮一開始叫呂布打 但呂布諗左陣無去打 但之後想去打 陳宮話唔好追擊 結果呂布走去追俾曹操打低左 然後陳宮再話 趁宜家再追 呂布終於聽 最後小勝左

最後打個次都可以算係奇襲 因為曹操估唔到岩岩打輸左既人 會係士氣低同兵員傷亡既情況下又打翻過來 呢個係常理之外 雖然呂布啲兵係攰 但勝在攻其不備 所以都俾呂布汁翻ja沙

係張繡同賈詡,唔係陳宮同呂布

中途島之戰 係有艘日驅做完偵察定反潛返航果陣比迷緊路的美軍戰機發現 之後變左幫手帶路

咁英國戰略重心從來都係馬六甲同海峽殖民地
香港只係一個轉口港損失左對英國無乜大意義

g你老母咩
咪打咁多機啦
玩過射箭未呀
平地固定嘅靶都難中紅心
你要射高空移動物體
仲有點會無啦啦即時知道隻鴿係用嚟通風報信
知得嚟都飛走咗啦

所以我咪話其實奇襲係講時機多過路線

我覺得無得比較 你有好時機 敵軍疲憊 士氣低 但無一個好既伏擊位 人地發現提前準備效果差 我舉個三國例子都係想話奇襲係要出奇不意 路線係要出奇不意 時機當然都要出奇不意